---
title: 什么是不可替代性和核心竞争力
---

一、稀缺性

稀缺性，或称不可替代性指的是，一种资源越是稀缺，不可替代性就越强。再加上如果这种资源是一种具有实实在在使用价值的东西，那么其价格就会越高。

二、核心竞争力

指个人独特的个性-知识-经验组合。我们应当通过实践和有意识地构造，最大限度地加强和发挥自己独特的组合，而不是追求单项的超越。

三、良好的知识技能组合示例

1. 专业领域技能

成为一个领域的专家，专业技能越强，在这个领域的不可替代性就越高

2. 跨领域技能

解决问题的能力，创新思维，判断与决策能力，批判思考能力，表达沟通能力，开放思维等。

3. 学习能力

学习能力也属于跨领域，但太特殊——跨任何领域。培养学习能力需要持续学习和思考新知识。

4. 性格要素

专注、持之以恒、自省、好奇心、自信（相信别人做到的自己也能做到）、谦卑（不要总以为自己确信正确的就一定是正确的）。
